Hypatia Kimdir?

İskenderiyeli astronom ve matematikçi Theon’un kızıdır. Bilimi ve zarafeti ile olduğu kadar güzelliği ile de ünlü olan bu filozof ve matematikçi, Atina’da eğitimini tamamladıktan sonra İskenderiye’ye yerleşmiş ve orada bir okul açmıştır.

Babasından aldığı sağlam fikir yapısı ile kendisini Platon’un izinde buldu ve İskenderiye’de Platon, Aristo ve Suda gibi diğer filozoflar üzerine halka açık dersler verdi. En önemli öğrencisi Synesius’tur. Sonradan büyük filozof olan bu öğrencisi ona hayranlığını ve ilmine duyduğu takdirlerini bildiren pek çok mektup yazmıştır. Bu mektuplar felsefe tarihi kitaplarında bugüne kadar gelmiştir.

Synesius ve Herakles’in yetişmelerinde öğretmenleri Hypatia’nın üstün gayreti teşekkürle anlatılmaktadır. Hypatia çeşitli bilim dallarında çalışmıştı; yaratıcı olmaktan çok bir eleştirmen ve yorumcu idi. Astronomik tablolar, Appolonius konik kesitleri ve Diophant üzerine yorumları vardır. Hypatia’nın en parlak zamanı Arkadius’un hükümdarlık dönemine rastlar.

Hypatia’nın İskenderiye’de yeni-Platonculuğu yansıtan felsefesi, yaklaşımı bakımından Atina okuluna göre daha araştırmacı ve bilimsel nitelikteydi, ayrıca Atina okulu kadar mistik eğilimler taşımıyordu.

MÖ 3. yüzyıldan başlayarak altı yüz yıllık bir süre boyunca insanların İskenderiye’de başlattığı düşünsel ortamdan sonraki baskı ve korku bütün izleri yok etmiştir. Hıristiyanlıktan sonra filozoflar takımı Roma hükümdarının himayesinde olmaya devam ettiler ve yeni eğitim hiçbir şekilde yığınlara mal edilmedi. Hükümdar Julyana Apostata’nın onlara verdiği koruma, ölümünden on yıl sonra da devam etti.

Hypatia o dönemde ilk Hıristiyanlarca büyük ölçüde putperestlikle özleştirilen öğrenim ve bilimi simgeliyordu. Bu nedenle İskenderiye’de Hıristiyanlar ve Hıristiyan olmayanlar arasındaki gerginlik ve çatışmaların öne çıkan ismi olarak görülüyordu. Eski aydınlanmanın temsilcisi olan Hypatia, Pitolemais şehrinin putperest valisi Orestes’in himayesine sığınır, Rahip Cyril’in İskenderiye’ye başpiskopos olmasından sonra gerginlikler daha da artar ve onun yandaşlarının oluşturduğu fanatik bir kitle tarafından kilisede vahşice öldürülür. Hypatia midye kabuklarıyla etleri parçalandıktan sonra yakılır.

***

“Düşünme hakkınızı saklı tutun çünkü yanlış da olsa düşünmek hiç düşünmemekten daha iyidir.”

Düşünme hakkını saklı tut.

Bilimin ve düşüncenin cinsiyeti yoktur. İnsan, yaratılış olarak cinsiyetlere ayrılır ama söz konusu düşünce olduğunda bu ayrımın bir hükmü yoktur. İnsanlık tarihi boyunca geriye baktığımızda düşünce tarihinde erkek egemenliğinin hâkim olması, diğer cinsin bu kategoriye neredeyse hiç girememesi, birinin diğerinden üstün olduğu anlamına gelmez; sadece, imkânların bir diğerine daha fazla sunulduğunu, tüm inançların erkek merkezli olduğunu ve yerine göre Tanrı sözü diyerek kadınların gerek düşünce gerekse toplumsal alanlardan soyutlandığını gösterir.

Binlerce yıl boyunca bu böyle devam etti. Bir yanlış binlerce yıl sürdüğünde, en parlak beyinler bile bu düşünceyi doğru sayabilir. Ama bugün biliyoruz ki, insan beyni ondan ne istediğimize bağlı olarak çalışır; çalışmasına gerek duymazsanız bu bir buçuk kiloluk oluşumu taşıyarak sadece hamallık edersiniz, ama kullanmayı bilen için bu yük kanatlara da dönüşebilir. Burada kadın ya da erkek olunması hiç fark etmiyor, onu nasıl kullandığınız önemli.

İnsanlık tarihi boyunca bir cinsin tahakkümü altında olan düşünce alanı, cesur bir kadının ortaya çakmasıyla tüm bilinenleri yerle bir etti. Onun adı Hypatia...

Ona benzer başka kadınlar da vardı muhakkak, ama sesi günümüze kadar ulaşan ilk kadınlardan biri oldu Hypatia.

Hypatia cesareti, zekâsı, güzelliği ve düşünce biçimiyle çağını aşan bir kadındı. Onun düşünce yapısı o dönemki filozofları ve bilim insanlarını şaşırtıyor, berraklığı göz alıyordu. Keskin bir zekânın ürünü olan çalışmalarını duyan herkes ona koşuyor, ağzından çıkanlara öğrenci olmak adına çölleri aşıyorlardı. Güzelliği elbette zekâsının önüne geçmişti ama o tüm bunların farkındaydı. Farkında olduğu bir diğer şey ise, erkeklerin üstüne hayaller kurduğu ama kendisinin hiç de önemsemediği bedeniydi.

Ona âşık olanların içinde, öğrencilerinden biri olan ve ona tüm halkın önünde aşkını ilan eden ve yıllar sonra İskenderiye valisi olacak olan Orestes de vardı.

Hypatia, Orestes’in bu davranışı sonrası ona bir ders vermeye karar verir ve çok etkili bir yöntem bulur; Orestes’e âdet bezini verir ve sonra da ona şunları söyler:

“Senin asıl sevdiğin bu Orestes. Güzelliği güzellik olduğu için sevmiyorsun.”

Hypatia’nın çok sevdiği bir öğrencisi olan Orestes’e diğer öğrencilerin yanında verdiği bu ders, aslında genel dersin bir parçasıydı; güzelliğin somut bir nesneyle özdeşleştirilemeyeceğini ona anlatmak istemişti. Ve bu aynı zamanda diğer öğrenciler için de bir dersti.

Tabii kalbi kırık öğrencisi için bir tavsiyede de bulunur:

“Kalbini benden daha güzel bir şeye ver; müziğe...”

Hypatia tek bir eylemle çok şey anlatmıştı; güzellik gibi geçici şeylerle oyalanmanın kimseye bir faydası olmadığını, aslında bir yanılsama olduğunu anlatmak istemişti. İnsanın, üretmemek için kendine sürekli bahaneler bulan bir varlık olduğunu bilen biriydi Hypatia, bu yüzden de insan aklına dört elle sarıldı ve yapması gereken çalışmalarına yoğunlaştı. Öğrencilerine de aynı düşünce biçimini aşılamak için çok uğraştı ve başardı da; onun yetiştirdiği Synesius, çok büyük bir düşünür olacaktı. Synesius’un Hypatia’ya yazdığı mektuplar, felsefe tarih kitaplarında günümüze kadar ulaşmıştır.

Hypatia’nın dikkat ettiği bir diğer şey ise, kırılgan ilişkiler yüzünden insan özgürlüğünün yitirilmesiydi. Birine bağlı olmak, bir diğer şeyden kopmayı ifade ederdi. Çalışmalarını sürdürebilmek, tamamen kendi başına kalmasıyla mümkündü. Kırılgan bir kalbin gölgesini etrafında görmek istemiyordu. İnsanın düşüncelerini rahatça ifade edebilmesi bu gölgelerden arınmasıyla mümkündü. Aklın dikkati dağıldığında, insan da dağılırdı.

O, her şeyi hesap eden bir kadındı.

Hypatia’nın öğrencilerine söylediği ilk şey, babasının ona öğrettiği ve kendisine kılavuz olarak tayin ettiği, “Düşünme hakkını saklı tut” öğretisiydi.

Biliyordu ki, öğrenciler geleceğin toplumunun tohumlarıydı ve bilime dayalı bir toplumun inşası, gençleri bu yola yönlendirmekle olurdu.

Dogmatik inançlarla yolunu kaybetmiş bir toplumun ne kendine ne de insanlığa bir faydasının olmadığını biliyordu.

Hypatia’ya göre insanları gerçeğe götürecek olan tek kılavuz, akılcı bir düşünme yöntemiydi.

Bugün ondan bahsetmemizdeki en büyük etken, Hypatia’da vücut bulan bilimsel akıldır.

***

“İçimizdeki zekâ ve yıldızların gücü doğumumuzdan başlayarak durumumuzu birlikte belirler. Ruh halimizi ve kişiliğimizi saptar.”

Nasıl yaşanmaz?

İnsan hayatının sürdürülmesiyle ilgili genelde en çok sorulan soru, nasıl yaşanması gerektiğidir. Bunun yanıtı, genellikle belli başlı birkaç yanıtın bir araya getirilmesiyle oluşur. Asıl zor olan, bunun tersini, yani nasıl yaşanmaması gerektiğini bulmaktır.

Bir insanın nasıl yaşaması gerektiği genellikle temenniye dayalı yanıtlardan oluşur; verilen yanıtların çoğu, bahsi geçen yaşamın nasıl yaşanması gerektiğinden çok, nasıl yaşamak istemesi gerektiğine verilen bir yanıttır; bu da, yanıtı veren kişinin bahsettiği yaşama duyduğu özlemi gösterir ki bu da hedeflenen yanıt değildir.

Nasıl yaşanmaz sorusuna verilecek olan her yanıt, deneyimle sınanması gerektiğinden, genelde bu yönde alınan yanıtlar daha doyurucu ve ikna edici unsurlar taşır. Yaşam boyunca karşımıza çıkan her zorluk, her acı, her haksızlık aslında bu sorunun dibini doldurur. Edebiyat, sinema, tiyatro ve sanatın her türlü disiplininde hayatı derinlemesine ele alan eserlerin, tarihe isimlerini yazdırması da bundandır.

Peki nasıl yaşanmaz? Burada bu sorunun muhatabı elbette Hypatia’dır. Hiç kimse bu anlamda onun kadar bu soruyu yanıtlama konusunda ikna edici olmamıştır. Yaşamından tutun ilişkilerine, dostluklarına, inançlarına ve hayatının her anında ele aldığı konulara bakıldığında, bu soruyu yanıtlayabilecek en doğru kişinin o olduğu görülür.

Hypatia’ya göre bir insan sahip olduğu korkuyla yaşayamaz; yaşamını, bir başkasının ağzına göre kulak olarak geçiremez.

Hayatın içine doğru yürümedikçe, korkularının üzerine gitmedikçe, geçmişi sorgulayıp geleceğe bakmadıkça, geleneksel düşünceleri üzerinden silkelemedikçe, kulaklarını dünyaya kapatıp gözlerini gerçeklere kıstıkça, bir gerçeğin neferi olmaktansa yanlışın kölesi oldukça, bir başkasının sözlerine zihnen kulluk ettikçe gerçek anlamda yaşayamaz.

Böyle bir insan zaten yaşamaz, yaptığı tek şey hayatta kalmaktır.

Yaşamayıp hayatta kalmanın en güzel örneğini bitkiler verir.

Eğer bir ağaç değilseniz yürümenin, bir kaya değilseniz düşünmenin, bir hayvan değilseniz üretmenin sorumluluğunu taşırsınız.

Bu dünyaya bir şeyleri izlemek için gelmediğinizi, bunun için herhangi bir sebep bulunmadığını ve size verilen zamanı en iyi şekilde değerlendirmenin sorumluluğunu taşıdığınızı bilmeniz gerek.

Siz ne kadar yerinizde durmak isterseniz isteyin, ayaklarınızın altında durmadan dönen bir dünya var. Durmadan hareket halinde olan bir gezegende zihnen ve bedenen durmanın yakışacağı en son canlıdır insan. Çünkü insan 24 saat boyunca hiç durmadan düşünen, çalışan, capcanlı bir beyin taşır. Tüm bunlar da insanı özel kılar ve bu özellik de her özellikte olduğu gibi sorumluluklar taşır.

Nasıl yaşanmaması gerektiğini bilmek, nasıl yaşanması gerektiğini bilmenin bir önceki adımıdır. İlk adımın nasıl atıldığını öğrenmek, sonraki adımın daha korkusuz, daha cesur ve daha emin atılmasına yol açar. İnsanın deneyimleri onun kanatlarıdır. Hiç kimse yoktur ki ileriye bakmadan önce geriye bakmasın. Çünkü geleceği ancak geçmişin dürbününden görebiliriz.

Hypatia bu anlamda insanlık için çok şey ifade eder. Onun yaptıkları, yaşadıkları ve çalışmaları, onun ruhunu ve karakterini tercüme edebilenler için çok şey ifade eder. Tarihe mal olmuş insanların en büyük özelliği de budur; cesaretleri her dile çevrilir.

***

“Hayat kişinin kendi güçlerini keşfetmesidir. Daha ötelere yolculuk ettikçe daha fazla gerçeği idrak ederiz...”

Hayat, gizemlerin çözülmesidir.

Hypatia, bir bilim insanında bulunması gereken üç ana özelliği daha çocuk yaşta edinmişti: Soru sormak, araştırmak ve kuşku duymak.

Bu üç özellik, bir bilim insanı için hayatın gizemli kapılarını açan birer anahtardır. Babası Theon tarafından daha çocukken beli disiplinlerle donatılmış olan Hypatia, hayatın gizemlerle dolu olduğunu daha çocukken anlamıştı. Hayat anlatıldığı gibi basit değildi, onu anlamak ve öyle yaşamak gerekirdi. Tüm zorluğu da onu anlamaktan uzak bir düşünce biçimi geliştirmekten kaynaklanıyordu. Hayatı anlamaya dair atılan her adım, adımı atanın karşısına bir o kadar soru çıkarsa da hayatı kolaylaştırmaya dair ciddi etkileri vardı. Hypatia, anlamın peşindeydi. Karşısında duran yığınla soru vardı ve zaman geçtikçe bu sorular sorunlara dönüşüyordu. Onun zamanında yaşayan insanlar böyle zorlukları tanrılara havale ederek işin içinden çıkıyorlardı. Çözülemeyen şey ilahi şeydi ve onun çözümü de ancak tanrılar tarafından bulunabilirdi. İşte Hypatia buna karşıydı. Bir sorun insan tarafından idrak edilebiliyorsa, onun bir çözümü de var demekti. Bir şeyi sorabiliyorsa insan, bir çözümü olduğu içindi. Her problemin bir çözümü mutlaka vardı.

Hypatia’ya göre korku korkuyu beslerdi. Eğer bir korkuya teslim olursanız, o korkular da başka korkulara teslim olurdu. Her şey birbirini beslerdi. Burada da öne çıkan şey, cesaretti. Ondaki cesaret çok az insanda vardı. Hypatia’yı cesur kararlar almaya iten en önemli etken, düşündüğü şeylerde ya da aldığı kararlarda haklı olduğuna ve yaptığı şeye sonuna kadar inanmasıydı. O, aklına güveniyordu. Korkuya bir kez başkaldırdığında sis gibi dağıldığını görmüştü. Korkuyu besleyen şey teslimiyet içeren sessizlik ve suskunluktu. Bunlara teslim olan insan, kendi korkularını doğururdu. İnsan, kendi korkularının ebeveyniydi ona göre. Her gizemin önünde yüksek duvarlar olduğunu ve bu duvarların en yükseğinin ve en kalınının bilinmezliklerle örülü korkular olduğunu da biliyordu. Ama yılmadı, dogmatik inançların yüzlerce yıldır inşa ettiği korkuların üzerine gitti. Cesareti ve zekâsıyla bu korkuların üstesinden geldi.

Hypatia’dan günümüze kalanlar sadece onun bilimsel çalışmaları değil, onun ilham veren cesareti ve yüzyıllar boyu anlatılacak olan güçlü karakteridir. İnsandan geriye sadece yaptıklarının kalacağını asla unutmuyordu. Bu iyi ya da kötü olarak anılmak değildi; kendisinden geriye insanlara yol gösterecek bir şeylerin kalmasını istiyordu. Ve öyle de oldu; kendisinden geriye insanlara ilham veren cesareti, her biri dönemin ün sahibi olan öğrencileri ve tarihe yön veren bilimsel çalışmaları kaldı. Onun, Dünya’nın Güneş’e olan dönemsel yakınlık ve uzaklıkla ilgili teorisi, kendisinden 1200 yıl sonra Kepler tarafından kanıtlandı.

Hypatia hayatın gizemini çözmeye çalışıyordu. Ve bu gizemi çözmenin çok çalışmaktan geçtiğini biliyordu. Onun varlığını, çalışmalarını ve zekâsını anlamaya akılları yetmeyen fanatikler bunu asla bilemezlerdi.

Serapis Tapınağı ve İskenderiye Kütüphanesi dinci fanatikler tarafından içindekilerle beraber yakılmak istenirken, Hypatia o sırada kütüphanedeki bilimsel çalışmaları kurtarmanın derdindeydi.

Herkesin kendi canının derdine düştüğü bir sırada onun tek derdi, evrenin gizemini çözecek bu çalışmaları kurtarmaktı.

Tarihin yönünü değiştiren ve belki de yüz yıl geriden gelmesine neden olan bu barbarlığın insanlık üzerinde yıkıcı bir etkisi olacaktı elbette. Bunu elbette o fanatikler bilemezdi, ama Hypatia bunu biliyordu ve bu yüzden canı pahasına o bilgileri kurtarmaya çalıştı. Ve bazılarını da kurtardı. Hypatia sadece bir bilim insanı değildi, öngörü sahibi büyük bir dehaydı. Ve onun dehasının ürünleri, kendisinden yüzlerce yıl sonra bile insanlığa fayda sağladı.

***

“Bizi birleştiren şeyler ayıran şeylerden daha fazladır. Hepimiz kardeşiz.”

Bizi birleştirenler...

“Hepimiz kardeşiz” der Hypatia. Ne olursa olsun insanları bir araya getiren şeylerin, onları ayıranlardan fazla olduğuna inanır. İnsanları bir araya getiren şeyler insani ve doğal iken, birbirinden ayıran şeylerin hepsinin suni şeyler olduğunu düşünür. Bu anlamda Hypatia sonuna kadar haklı. İnsanları birbirinden ayıran şeyler, yine kendileridir. Bir insanın tek başına yaşamasının mümkün olmadığı tarih boyunca bilinen bir gerçektir. İnsan ancak toplum içerisinde var olabilir ve varlığını sürdürebilir. Buna rağmen bu ayrışma ve düşmanlığın hiç kimseye bir faydası olmadığını her konuşmasında dile getirmiştir. Öğrencileri de bu düşünceyi benimsemiş ve daha sonra İskenderiye valisi olan Orestes, her toplantısını Hypatia’nın bu sözüyle bitirmiştir.

Hypatia’nın insana ve hayata dair felsefesi, o dönemin güç odakları tarafından hiçbir zaman anlaşılamadığı gibi, anlaşılmak da istenmedi. Çünkü, insanların bir araya gelerek kendi sorunlarını kendilerinin çözebildiği bir toplumda, liderlere de ihtiyaç kalmazdı. Dini gruplar tarafından “Hepimiz kardeşiz” sözü her ne kadar kabul ediliyormuş gibi görünse de, bunun bir kadın tarafından söylenmesi kabul görmüyordu. Bunu ancak bir lider söyleyebilirdi. Herkesin kardeş olduğu gerçeği bile kimin söylediğine bağlıydı. Eğer bu bir kadınsa üstüne biraz düşünmeli ya da sıradan halktan biriyse dikkate alınmamalı. Böyle önemli bir şeyi ancak önemli birilerinin söylemesi gerekiyordu. Bu da tabii ki dönemin dini liderleri olmalıydı. Yoksa insanların kardeş olmalarının söylenmesinin kimseye bir faydası olmazdı. Çünkü onlara göre kadın, sessizliği ve uysallığı öğrenmeliydi.

Ama Hypatia tüm bunlara kulağını tıkıyor ve doğru bildiği yoldan ayrılmıyordu.

Hypatia’ya göre bir insan mutluluğa ancak düzenli bir düşünce biçimiyle ulaşabilirdi. Bir insan da toplumun diğer fertlerini etkileyebilirdi. Herkesin bir diğerini kardeşi olarak kabul ettiği bir yerde küçük sorunlar sona erecek ve geleceği görmek için mühim işlere odaklanılacaktı. Ama varlığı küçük sorunlar etrafında şekillenen ve ancak bu sorunlarla var olabilen odaklar ömürleri boyunca buna karşı olacaklardı. Çünkü o bataklık kuruduğunda, ortada sinek de kalmayacaktı. Tabii sinekler de bunun farkındaydı. Kafalarında taşıdıkları zehirli düşünceleri halka aktarmaktan hiç geri kalmıyorlardı. Toplumun o bataklığı kabul etmesi gerekiyordu. Çünkü bir şeye inanmayı seçmek, o şey olmasa da o şeyi var ederdi. Onlara da böyle bir toplum lazımdı; daha rahat yönetebilecekleri ve istediklerini yapabilecekleri bir toplum. İşte Hypatia bunu kabul etmiyordu. Biri dediği için –ki buna kendi söyledikleri de dahildi– kimse körü körüne inanmamalıydı. Önce sorgulayıp, öyle ele almalıydı. Ve bu felsefesini hayatının sonuna kadar da benimsedi. Bugün bile en önemli düşünürler aynı şeyi tekrarlarlar: Önce düşün, ondan sonra harekete geç.

Kendini Platon’un bir öğrencisi olarak gören Hypatia, onun “Küçük şeylere gereğinden çok önem verenler, elinden büyük iş gelmeyenlerdir” sözünü asla unutmuyordu. Küçük şeylerle insanları oyalayanlar, büyük işler yapmak isteyenleri de aslında bu şekilde engellemeye çalışıyorlardı; halkı kendi tarafına çekersen, onlara her istediğini yaptırırsın. Hypatia’yı engellemek ve onu yok etmek için uğraşanların en büyük silahı buydu, halkı istedikleri şeylere inandırma gücü.

Tüm bunlara rağmen Hypatia düşündüğü şeyleri düşünmekten ve onları uygulamaktan vazgeçmedi. Çünkü Hypatia, daha önce hiç görmedikleri türden bir kadındı. O, gücün akıl, zekâ ve bilimle mümkün olduğunu biliyordu. Diğerleri de bunu biliyordu ama Hypatia’da olan şeyler onlarda yoktu. Onları çıldırtan da işte buydu.

Hypatia, insanların kardeş olduğunu söylemekten hiçbir zaman çekinmedi. Çünkü bu kardeşliği kabul edip benimsemek, bir arada yaşama isteğini güçlü hale getirebilecekti...

***

“Akla göre yaşanan bir yaşam insanın amacıdır. Böyle bir yaşa sürelim, Tanrı’dan ilahi bilgelik dileyelim.”

Akla göre bir yaşam.

Yaşamın akla göre sürdürülmesi ve akla göre dizayn edilmesi, Hypatia’nın en temel düşüncelerinden biriydi. Kişinin kendi aklı üzerinden kendi yaşamına yön vermesi, kendi hayatının inşası için en temel edimdi. Kendi aklına göre yaşamayı öğrenemeyen biri, başkalarının aklının verdiği kararlara göre yaşamaya mahkûmdu. Bu da onu bir köle yapardı.

Aklın yasalarının işleyişte olduğu bir dünyada elbette hayat herkes için daha da kolay olacaktı. Aklın ve bilgeliğin hâkim olduğu toplumlarda insanların uğraşları daha farklı olurdu. Kendi içinde yaşayan ve geleneksel akla teslim olan toplumların er geç yok olacakları bilinen bir gerçekti. Hypatia, aklın önemini insanlara öğretmenin zorluğunun farkındaydı, çünkü aklın muhteşemliği onu anlamayanlar için büyücülük ya da sihirbazlık olarak görülüyordu. Bu da onun yaşadığı dönemde çok tehlikeli anlamlar barındırıyordu. Çok uzak bir geçmişe bakmamıza gerek yok, içinde bulunduğumuz dönemde bile yorumlanamayan şeylerin sorgusuz sualsiz yargılamalarla alt edildiğini ve gerekirse yok edildiğini bizzat görerek yaşıyoruz. İnsanlar, anlamayanlar olarak görülmek istemezler elbette ve bunun üstesinden gelmenin her daim bir yöntemi bulunmuştur; anlaşılamayan şey, lanetlidir. Lanetliyse eğer Tanrı dışı bir şeydir. Bu da onun yok edilmesini gerektirir. Maalesef toplumsal linçlerin çoğunun tohumu, kör zihinlerce atılır.

Hypatia İskenderiye’de bir öğretmen, bir eğitmen ve bir filozof olarak insanlara aklın güzelliklerini öğretiyordu. Onlara insanın istediği takdirde yaşamın nasıl da kolaylaşabileceğini anlatıyordu. Bunlar hangi çağda olursa olsun kendisine daima dinleyici toplayabilecek şeylerdi. Ve öyle de oldu, onu dinlemek için binlerce insan onun huzuruna akın etti. Hayatı tıkama noktasına getiren, insanları kendi kaderine terk etmesini öğreten, hiçbir şeyin insanın elinde olmadığını söyleyen geleneksel inançların aksine Hypatia, insanlara her şeyin bir çözümünün olduğunu ve bunun da insanların kendi ellerinde olduğunu söylüyordu.

Her çağın kendi öğretmeni vardır, Hypatia’nın yaşadığı çağda bilinen en önemli öğretmen Hypatia’nın kendisiydi. O öyle bir zekâydı ki, dönemin filozofları bile onun söyledikleri karşısında afallıyor, söylediklerini tekrar tekrar düşünüyor, onu gizli gizli dinliyor ve hayran olmaktan kendilerini alamıyorlardı.

Bir kadının İskenderiye’de insanlığa aklın umudunu sunmasının haberi bütün toplumlara ulaşmıştı. Theon’un kızı, babasının ona öğrettiği yolda ilerliyor, insanlar da onun peşinden geliyordu. Hypatia, tartıştığında kıvrak zekâsı, eyleme geçtiğinde iş bitiriciliği ve siyasi erdemiyle öne çıkıyordu.

Bu elbette onun başarısıydı, ama her başarı gibi bunun da düşmanları olacaktı.

***

“Kimse senin gibi düşünmese bile doğru olduğuna inandığın şeyi yapmayı bırakma.”

Doğru olduğuna inandığın şeyi yap.

Herkesin kendi doğruları vardır elbette ve herkesin kendi doğruları doğrultusunda dizayn etmeye çalıştığı bir toplumda hâkim olan şey düzen değil, kaos olur. Doğru olduğuna inandığın şeyi yapmak, bu doğrunun bizimle ne kadar temas halinde olduğunu tespit edip ortaya çıkacak olan durumun sonucunu kestirebilecek, öngörebilecek bir biçimde olmalıdır. Her doğru, ona inanana ait değildir. Bazı doğru olduğuna inanılan şeyler var ki, bunlar başkalarının kendince doğrularıdır. Ve bu doğrular bir yerde duyulan ve deneyimlenmemiş düşünceler olabilir. İşte burada bu ayrımı yapmak gerekiyor. Bilimsel aklın konuya yaklaşımı budur aslında. Hypatia’nın “Doğru olduğuna inandığın şeyi yap” demesi aslında bu temele dayanır. İnsan içten içe de olsa, yaptığı şeyin doğru olup olmadığını bilir.

“İnançla ve pes etmeden insanlığa katkı sağlayacak bir şey üzerine çalışmak, doğru bir şeydir.”

Sadece günümüzde değil, her çağda öne çıkan ve sürekli vurgulanan çok önemli bir şeydir pes etmemek. Bilimsel çalışmaların çoğu, binlerce deneyden sonra ortaya çıkmıştır. Vazgeçmemektir bunun temelinde yatan başarı. Evet, insanın kendi düşünce yapısını bazen esnetmesi gerekiyor, geriye çekilip her şeye uzaktan bakmak gerekiyor. Ve biliriz ki, geriye doğru gidiş, ileriye doğru bir sıçrayıştır.

Hypatia’nın felsefesinden temel amaç da insanların pes etmeden doğru olduğuna inandığı düşüncenin üzerine çalışmasıdır. Babası tarafından bu disiplinle yetiştirilmiş ve bu disipline o da kendince katkı sağlamıştı. Onun kendi döneminde yaptığı her şey, bugün uygulanıyor ve yapılıyor. Bir kadın olması, ondan öğrenilen şeylerin hep gizlenmesine ve onun isminden kaçırılmasına neden oldu. Ölümünü emreden din bile yüzyıllarca onun isminden kaçtı ya da ismini anmayı yasakladı.

İnsanların gün geldiğinde duyduklarına değil gördüklerine, deneyimlediklerine ve üstüne düşünce üretebilecekleri şeylere inanacağını bu zeki kadın görmüş ama o fanatikler topluluğu görememişti. Aslında o topluluk da bazı şeyleri öngörebiliyordu ama öngördükleri şeyleri saklamaktı onları ayakta tutan. Onların da doğru olduğuna inandığı şeyleri yaptığı düşünülebilir; ama bugün emin olduğumuz şey, insanlığın faydasına olan doğru, Hypatia’nın doğrularıydı. Hypatia’nın anlatmak istediği şey de tam olarak buydu.

“Yaptığımız her şey bir gün elbette karşımıza çıkacaktır. Doğruysa doğru, yanlışsa yanlış. Ama en nihayetinde en gerçek haliyle karşımıza çıkacaktır.”

Hayatı boyunca bildiği doğruları sorgulamayı, onların ne kadar güvenilir olduğunu öğrenmeyi kendine amaç edinen Hypatia, eğer katledilmeseydi insanlığa çok şeyler bırakacaktı. Onun varlığı bile insanlara bu kadar umut veriyorken, bir de rahat bir şekilde, baskılardan uzak bir biçimde çalışmasıyla ortaya çıkacak olan değerli fikirleri düşünsenize...

Tarihin bir yerinde, insanlık için düşünce zeminine bir çivi çaktı Hypatia ve o çivi insanlık var oldukça orada kalacak ve insanlar bu çivinin sahibinin cesur bir kadın olan Hypatia olduğunu hep hatırlayacaklardır.

“Bir insan geride ne bırakırsa odur. Onu öldürenlerin geride bıraktığı şey, onların lanetlenmesiydi. Ama Hypatia’nın geride bıraktığı şeyler, tarih boyunca insanlığın kulağına küpe oldu ve olacak.”

Bir kadının verdiği ilham, cesaret ve kendinden emin duruş o dönemki herkesi büyülediği gibi, bugün bizleri de o büyünün peşinden gitmeye itiyor. Üzerinden yüzyıllar geçmesine rağmen gücünü, etkisini ve büyüsünü koruyabiliyorsa, bu, onun haklı ve yaptıklarının doğru olmasındandır.

“Sadece, bir şeyler yapmak için uğraş verenler tarihe isimlerini yazdıracaktır. Diğerleri ise hayatı kenarda izlemekle yetineceklerdir.”

***

“Kaderin işleyiş biçimi ölümlülerin kirlenmiş dünyasına değil esir dünyasına özgüdür.”

Cesaret mi, esaret mi?

Cesaret bulaşıcıdır ve ondan etkilenmemek korkaklara özgü bir şeydir. Bir kez olsun içindekini haykıran kişiye ne mutlu...

Tamamen suskun olmaktansa hayatı boyunca bir kez olsun haykırmayı seçmeli insan. Bir insanı ıssız bir adaya koyun, bir süre sonra konuşmayı da unutur. Çünkü susmak, insanlara özgü bir şey değildir, insanın korkak biçimine özgüdür. Ve hayat, korkulara teslim olamayacak kadar değerlidir.

Asla unutmayın, bu hayatta iki şeyle sınanır insan: Cesaretiyle ya da esaretiyle.

Cesaret tamamen insana özgü bir şeydir, kimse onu size vermez, siz ortaya çıkarırsınız. Ve cesaret sahibi bir insanı esaret altına almak kolay değildir, ne yaptığını bilenlere tüm dünya yol verirmiş. Esaret de kişinin kendisine bağlıdır; eğer insanlara boyun eğmişliğinizi gösterirseniz, hayatınız boyunca birilerinin esareti altında kalırsınız. Esaretin yüzlerce modeli vardır; insanın yaşadığı her yerde türlü türlü esaret modeli vardır. Haksızlıklara, adaletsizliklere ve zalimliğe karşı susmak, tipik bir esaret örneğidir. İlla dört duvar arasında olmak değildir esaretlik; insanın kendini kendi iradesi içerisinde suskunluğa hapsetmesi, çağımızın en bilinen esaret biçimidir. İlla fiziksel olarak hayattan soyutlanmak anlamına gelmez esaretlik.

Hypatia’nın öğrencilerine öğrettiği en önemli öğretilerden biri de, insanın hayata karşı duruşuydu. Kendinden emin ve ne dediğini bilen insan, gerçekten cesaret sahibi bir insandı. Ve böyle bir insanı esaret altına alamazdınız. Kendi düşünceleriyle ilerleyen ve bu düşünceleri her daim kendine kılavuz edinen bir insanı boyunduruk altına almak asla kolay bir iş değildi.

Böyle insanlar ancak insanlığın önündeki engelleri kaldırabilir ve insanlığın ilerlemesini sağlayabilirdi. Korkaklara teslim edilen bir dünya ilerleyemeyeceği gibi daima gerileyecekti. Korkak insanın sorumluluğu olmazdı, kendini garantiye almak için insanlığı ilgilendiren şeylerden bile vazgeçerdi böyle insanlar.

“Korkakları eleveren en önemli şey şudur: Ortada var olan probleme çözüm üretmektense, o problemin suçlusunu ararlar. Çünkü çözüm bulmak her daim zordur, oysa suçlu bulmak çok kolaydır. Politikacılara dikkat edin; onlar her daim bir şeyler için bir suçlu bulurlar.”

Hypatia’nın felsefesi her daim çözüm odaklıydı. Ortada bir sorun varsa onun da mutlaka bir çözümü vardı. Dünyada var olan her şeyin mutlak surette bir çözümü vardı ona göre. Bu da düşüncenin sadece bilimsel bir akla değil, aynı zamanda cesarete de ihtiyacı olduğunu gösterirdi. Çünkü düşüncelerden korkan bir insan, düşünmekten de korkardı ve insanlığın, düşüncelerden korkan insanlara hiç mi hiç ihtiyacı yoktu.

Düşünmekten korkan bir insanın esareti, dünyadaki en büyük esaretti Hypatia için. Kendini kendi korkuları içine hapseden bir insanı kurtaracak hiçbir şey yoktu. Çünkü bunu kabul eden bir insanın kurtulma şansı olamazdı. Hayatı kendine zindan eden böyle bir insan, başkaları için de hayatı zindan etmekten çekinmezdi. Bir toplulukta düşünce anlamında ne kadar çok esaret altında insan varsa, o toplum da o kadar esaret altında olurdu. Toplumun esareti, bireylerin düşünce anlamında esaretten kurtulmasıyla mümkündü. Çünkü toplumdaki her birey, o toplumun birer duyu organıydı. Ve bir yerde rahatsızlık olduğunda, orta ya da uzun vadede bu tüm topluma sirayet ederdi. Bu yüzden, bireyin cesareti, aslında toplumun cesareti demekti. Aynı şey bireyin esareti için de geçerliydi.

Hypatia İskenderiye toplumu için çok büyük bir şanstı. Bunun büyük bir şans olduğu toplumun tümü tarafından asla bilinemedi. Çünkü toplumun çoğunluğu dini inançların etkisi altındaydı ve bir kadının söylediği şeylerin, onlara göre şeytanın söylediklerinden bir farkı yoktu. İşte esaret de burada başlıyordu; bir kadının düşünmesini şeytanca bulan bir toplumun esareti...

“Tarihe baktığımızda gördüğümüz en önemli şey, bilimsel aklın haklılığının eninde sonunda ortaya çıktığıdır. Ve gördüğümüz bir diğer şey ise, bu haklılığa ulaşana dek çok kişinin acı çektiğidir.”

***

“Bizim kalplerimizde ve zihinlerimizde de yüce ve tanrısal maddelerin kırıntıları bulunur. Çabayla ve iradeyle ortaya çıkarılabilir ve geliştirilebilir.”

Çaba ve iradedir karanlığı aydınlatan.

Filozoflar, çağını aşan insanlardır. Onlar, geçmişi ve geleceği aynı anda görebilen ve geçmişten aldıkları deneyimlerle geleceğe ışık tutan ve bu doğrultuda insanlara yol gösteren kişilerdir. Onları herkesten ayıran en önemli şey, çoğunluğun aksine, düşündüklerini korkmadan söylemeleridir. Medeniyet tarihi boyunca insanlara yol gösteren ve onların bu yollardan rahatça yürümelerini sağlayanlar da yine bu insanlar olmuş ve kendilerini düşüncelere adamaları, aslında insanlığa adamaları olarak görülmüştür.

Onlar, toplumun çoğunluğuna göre her daim çılgın kişiler olarak görülseler de, asıl çılgınlığın cehalet olduğunu onlara çılgın diyenler elbette fark edemezlerdi. Büyük düşünürler, halkın çoğunluğunu bu çılgınlıktan uzaklaştırmak için ömürlerini harcadılar, bazıları da bu yolda canını verdi. “Kendini tanı” diyerek bu yolda ilk meşaleyi yakan Sokrates’in keskin zekâsından kurtulmak için, o dönemin muktedirleri aklın almayacağı suçlamalarda bulunarak onu ölüme mahkûm ettiler. Sokrates ölüme doğru ilerlerken bile korkmadı ve muhtemelen korktuğu şey ölüm değil, baldıranın tadının nasıl olduğuydu. Bu cinayet, hiçbir zaman hazırlanan kılıfa sığmadı. Sığamazdı da. Sokrates’in varlığı ve onda vücut bulan cesareti, ondan sonra gelenlere de sirayet etti ve tarih boyunca bu insanları takip edenler hep oldu ve olmaya da devam edecek.

Sokrates’in öğrencilerinden biri olan Platon’un sadık takipçilerinden biri de Hypatia’ydı. Bu büyük düşünürlerin izinden gitmek, hele de kadınların hiçbir seçim haklarının olmadığı ve mal gibi görüldüğü bir çağda bunu yapmak, cesaretten çok daha fazla bir şeydi. Çünkü cesaret de bazen kırılabilir ama Hypatia’nın azim ve iradeyle harmanlanmış cesaretini kırabilecek bir şey yoktu, o çok başka biriydi. Ondan şu şekilde bahsediliyordu:

“Platon’un ruhu ve Afrodit’in bedeninin bir araya gelmesi...”

Tarihe mal olmuş bu iki kişinin özelliklerini bir bünyede toplamak elbette Hypatia’nın da hoşuna gidiyordu. O, hayatını yaptığı şeylere adamış biriydi ve pes etmek, hele ki birileri söylediği için pes etmek onun doğasında yoktu. O, dünyaya düşünmek için gelmişti adeta.

Onun hakkında yayılan dedikodular neticesinde, ölüm tehditleri de artınca, İskenderiye valisi ve aynı zamanda Hypatia’nın öğrencisi olan Orestes, Hypatia’ya şöyle der:

“Gitmelisin Hypatia. Senin için Sicilya’ya gidecek bir gemi hazırlattım. Orada güvende olursun. Senin için endişeleniyorum ve sabahlara kadar gözüme uyku girmiyor. Gitmen lazım, sana zarar gelmesine dayanamam.”

Ama Hypatia böyle şeylere izin verecek biri değildi. Ne birinin kendisini korumasına ihtiyaç duyuyordu ne de onu tehdit edenlerden korkuyordu. Bunları kabul etmek kendisine ihanet olacaktı. Vali Orestes’e yanıtı şöyle oldu:

“Hayır sevgili Orestes. Bana ne kadar değer verdiğini, benim için endişelendiğini biliyorum. Ama ben Theon kızı İskenderiyeli Hypatia’yım. İskenderiye’de doğdum ve İskenderiye’de öleceğim.”

Bu sözlerden sonra Hypatia’nın sonunu görmüş gibiydi Orestes. Bir vali olsa da yapacakları sınırlıydı. Ama emin olduğumuz tek şey, bir vali olarak imparatorluğun tüm imkânlarına sahip olmasına rağmen, Hypatia’nın cesaretine sahip olmadığıydı. Roma İmparatorluğu’nun haşmetli bir valisiydi ama Hypatia’nın karşısında bir öğrenciden başkası değildi Orestes.

Hypatia bambaşka bir varlıktı. O, hayata bambaşka bir yerden bakıyordu.

“İnsanlara ilham veren şey cesaret, azim ve zekâdan çok bunların kullanılmasıdır. Kullanılmadığı takdirde hepsi birer kelimeden ibarettir.”

Hypatia’nın azmi ve çabası bugün hepimize ışık tutuyorsa bu onun cesaretinden, zekâsından ve geleceği gören o muazzam öngörüsünden kaynaklanıyor. Ona çağını aşan demek bile az kalırdı. O adeta geleceği görüyor ve attığı her adımla bunu kanıtlıyordu.

Bugün insanlara düşen şeyler, bu büyük insanların, canları pahasına ortaya çıkardıkları keşifler ve çalışmalardır. Bunları geliştirmek, çoğaltmak ve korumak gerekiyor. Bir insan kendini yakarak bir topluma ışık oluyorsa, o toplumun da bu ışığın sönmeden yanmasına katkıda bulunması lazım. İnsanlara düşen görev budur. O ışığı söndürmek isteyen ve fikirleriyle yalnızca karanlığı sunan kişiler, gruplar ve mihraklar hep olacaktır. Çünkü ışık, bunların ne olduklarını, dahası ne olmadıklarını herkese göstereceğinden karanlıkta kalmayı tercih ederler. Ve Hypatia gibi düşünürler, bu karanlık alanları aydınlatmak için hep var oldular ve olacaklar da...

***

“İçimizdeki en iyi şey olan zihinlerimiz aracılığıyla bir araya gelen bizler birbirimize saygı göstermeliyiz.”

İçimizdeki en iyi şey...

Hiçbir insan kötü olarak doğmaz. Onu bu yola sevk eden ve kötü bir ruhta ikamet etmesini sağlayan yine insanlardır. Hiçbir insan iyi olarak da doğmaz, çünkü böyle bir bilincin varlığı ancak belli bir yaşta ortaya çıkar. Bir insan dünyaya geldiğinde, iyi ve kötü kavramlarının olmadığı o tenha coğrafyada yer alır. Bu kavramları bilmez ve bilmesi de uzun zaman alır. O dönem gelene dek de yaşadıkları ve kendisine öğretilenler farkında bile olmadan kişiyi bir yere doğru yönlendirir. Ve hassas bir durumda ortaya çıkan tavır, o kişinin hayat karmaşasındaki yerini de gösterir; iyi ya da kötü biri olarak karşımıza çıkar. Bu tamamen bir tercih meselesidir. Ciddi sonuçlar doğurabilecek bir eylemle somut anlamda karşılaşıldığında o andaki her tavır, o kişinin gerçek anlamda karakterini ve kişiliğini de eleverir bir anlamda. İşte tam da böyle durumlarda bir insanın iyiliği ya da kötülüğü konuşulur. İnsanın içindeki iyi şeyler de kötü şeyler de o zaman ortaya çıkar. Bu temel durum, çoğu insan için geçerlidir.

Aslında bu durumdan daha da zor bir an vardır; tüm öğrendiklerinizi, inandıklarınızı, düşüncelerinizi inkâr etmeniz istenseydi ne yapardınız? Ve bunları yapmadığınızda ölümle tehdit edildiğinizi düşünün. Ama eğer söyleneni yaparsanız hem hayati bir tehlikeniz olmayacak hem de hayatınızı kolaylaştıracak imkânlar size sunulacak. Tarih boyunca böyle teklifler sunulan kişilerin büyük çoğunluğu can korkusundan bu teklifleri kabul etmişlerdir. Ve onlar için dünya, o kararı aldıkları gün durmuştur. Dünya, canı pahasına düşüncelerine ve bilime sahip çıkanların hatırına dönüyor denseydi, abartılmış olmazdı.

Dünya Hypatia’nın hatırına dönüyor. Aslında bu deyiş, mecazi bir anlamdan fazlasıdır. Hypatia kendi bildiklerinden, düşüncelerinden ve inandığı değerlerden canı pahasına dönmedi; ama onu yargılayanlar, mahkûm edenler asırlar sonra pek açık etmeseler de yanlışlarından döndüler. Ve tarih onları geçmişin karanlık sayfalarına mahkûm etti.

“Bir doğruyu bilimsel ve toplumsal anlamda ispat etmek için onu söylemek yetmez, o doğrunun vücut bulması için eyleme geçmek ve arkasında durmak gerekir.”

Hypatia, insanın iyilik ya da kötülüğe sahip olduğunu ve bunun tercihinin insanların elinde olduğunu, insan istediğinde bu tercihler üzerinde kimsenin etki sahibi olamayacağını ve son kararın kişinin kendisinde olduğunu düşünüyordu. İnsanlar tarih boyunca her daim manipleye açık halde oldular ve birbirlerini maniple ettiler. Her insan bu duruma açık haldedir. İnsanların, kendilerini bu maniplelere karşı koruması gerektiğini düşünürdü. Hypatia hakkında ölüm emri veren Aziz Cyril’in yöntemi de buydu, insanları maniple ederek istediğini yaptırmak. Ve insanlar manipleye açık olduklarından, Cyril bu konuda sonuca ulaşabildi. İncil’de hiç olmadığı halde, kadınlar üzerine Tanrı’nın sözleri diye İncil’e birkaç söz ekledi ve bu sözler üzerinden sadece halkı değil, nüfuz sahibi insanları da etkilemeyi başardı. Elinde çok güçlü bir silah vardı ve bu silahı nasıl kullanacağını iyi biliyordu. Çünkü insanların gözlerindeki korkuyu görmüştü.

Hypatia, tüm bunların tercihle ilgili olduğunu gayet iyi biliyordu; içinde ne varsa insan ona göre davranır. İnsan, yaptıklarıyla ölçülür ve değerlendirilir. Bir insan ne kadar konuşursa konuşsun, son kertede eyleme dökülen hali önemlidir. Eyleme dökülmüş hali de o insanın kim olduğunu gösterir. Hypatia da hem söyledikleriyle, hem yaşadıklarıyla, hem de davranışlarıyla tam bir tutarlılık abidesiydi. Söyledikleri ve yaptıklarında daima bir tutarlılık vardı. Çünkü o, içindeki en iyi şey ne ise insanlara onu vermek, onu öğretmek istiyordu. İçlerinden en kötü şeyleri onu yok etmek için kullanan düşmanlarına rağmen Hypatia, içindeki en iyi şeyi yapmaktan hiçbir zaman geri durmadı.

“İnsan, içindeki en iyi şeyi ortaya çıkarmalı. Ancak bu şekilde kendisini tanıyabilir, sınırlarını ölçebilir ve insanlığa yararlı biri olabilir.”

***

“Kapımızın önündeki şeyleri anlamaya çalışmak daha ötelerde yatanları anlamak için en iyi hazırlıktır.”

Dünyayı olduğu gibi görmeyi dene.

Hypatia, üzerine çokça zaman harcadığı bir çalışması sonrasında, ders verdiği öğrencilerine şöyle söyler:

“Dünyayı olduğu gibi görmeyi kabul edersek, neyle karşılaşırız? Bir an için bütün önyargıları bir kenara bırakırsak, karşımıza nasıl bir şekil çıkacak?”

Hypatia bu soruyu, Dünya’nın Güneş’e olan yakınlığı ve uzaklığı üzerine sormuştu. Bir türlü çözemediği ve bu yüzden uykularını kaçıran bir problemdi bu. Güneş, yılın bazı dönemlerinde Dünya’ya yakın, bazı dönemlerinde ise uzaktı. Bunun nedeni ne olabilirdi?

Bugün bunun nedenini anlamak bizler için kolay olabilir ama o dönem için bunu çözebilmek hatta buna yönelik bir soru sormak bile üstün zekâ ve isterdi.

Bu soru aslında sadece Dünya-Güneş ilişkisini ele alan bir soru değildi, özünde insani şeyler de barındırıyordu. Sadece bilimsel anlamda değil; toplumsal, geleneksel ve kültürel anlamda da dünyayı olduğu gibi görmekten bahsediyordu. Onu büyük bir filozof, bilim insanı yapan en önemli etmen de buydu; tek taraflı ele almıyordu hiçbir şeyi. Her şeyin birbirini etkilediğini ve bir şekilde birbiriyle temas halinde olduğunu düşünüyordu. Öngörüsü çok yüksekti.

Peki neden böyle söylemişti Hypatia? Onun söylediğini yaptığımızı ve bir kez olsun dünyayı olduğu gibi kabul edelim. Daha düşününce bile insanın duyuları derin bir sessizliğe teslim oluyor. Çünkü yaşadığımız dünyada, toplumsal, kültürel ve geleneksel olarak ne kadar sorun varsa, insan kaynaklıdır. Dünyayı bunlar yüzünden bir türlü olduğu gibi göremiyoruz. Görebilseydik eğer; kimsenin kimseden daha üstün ve daha önemli olmadığını, herkesin ölümlü olduğunu görebilecektik. Ve her zaman söylediği gibi, herkesin kardeş olduğu gerçeğiyle karşılaşacaktık. Karşımıza çıkacak tüm gerçekler, insanlık tarihi boyunca kaçtığımız gerçekler olacaktı. İnsanların birbirleri hakkında o güne değin bildikleri her şeyi bir kenara bırakıp dünyayı olduğu gibi görmeleri, tarih boyunca süregelmiş bir körlüğü de ortaya çıkaracaktı. Ortaya çıkacak olan görüntünün, insanlığın adeta kendi kendisine zulmettiği gerçeği olacağı kesindi.

Hypatia sadece tek bir soruyla tüm insanlığa aslında bir kapı açıyordu. Ama insanlar her zaman olduğu gibi ortada ne bir kapı ne de onu açacak bir anahtar olduğunu düşündüler. Hypatia’nın ne demek istediğini anlamak için öncelikle onu önyargısız bir şekilde dinlemeleri gerekiyordu. O dönemin her şeyden etkilenen ve her etkiye açık toplumu için bu çok zor bir şeydi. Çünkü sayıları on binleri bulsa da tek bir kişinin ağzıyla ve kararlarıyla hareket ediyorlardı. Hypatia’nın söylemek istediği de aslında buydu:

“Eğer bir toplum tek bir aklın sözleri, düşünceleri ve eylemleriyle hareket ederse, orada sadece o kişi var demektir. Geride kalanların varlığı bir söylentiden öteye gitmezdi.”

İskenderiyeli Hypatia insanlara düşünmeyi, cesareti ve dik duruşu anlatırken sadece konuşmuyordu; varlığını da ortaya koyarak bunu pratikte de işler hale getiriyordu. Her şeyi kendisi yapıyordu, anlattığı çoğu şeyi pratikte uyguluyordu. Söylediği gibi davranan ve yaşayan biriydi. Bundan asla geri durmadı. Oysa düşmanları öyle değildi; söyledikleri ve yaşadıkları arasında mutlak bir tutarsızlık vardı. Bir aklın söyledikleriyle hareket eden halk bunu hiçbir zaman göremedi. Görmeleri de mümkün değildi, gözlerini başkalarının bakışlarına teslim eden bir toplumun ileriyi görmesi mümkün değildi. Görülmesi gereken bir şey varsa da o şeyi görmeden yanından geçeceklerdi. Çünkü onlar görmüyorlardı, sadece bakıyorlardı.

Hypatia dostlarına cesareti öğretirken, ona düşman olanlara da cesaretin nasıl da bulaşıcı olduğunu öğretmişti. Çünkü cesaret bir kez kıpırdadığında, korkuların büyüklüğü isterse dağlar kadar olsun fark etmez, yerle bir olurlardı. Ve tarih gösteriyor ki, her daim öyle olmuştur ve hep de öyle olacaktır. Bazen geç kalır, bazen iş işten geçer, ama eninde sonunda cesaret denen şeydir nihai sonuca ulaşan.

***

“Yaşamın en önemli merak konusu insanın kendisini yükseklere, gerçekliğin ve ölümlü şeylerin özünü düşünmeye adamasıdır.”

Herkesin yapmaktan çekindiği şeyler...

İnsan yaradılışının belki de en zayıf tarafı, yapmak istemediği şeyler konusunda sınırsız bahaneler bulabilmesidir. Bir şeyi yapmak istemiyorsa sonsuz bahaneler sıralamada müthiş bir deneyimi vardır. İki tür insan vardır; biri bahane bulur, diğeri de çözüm bulur.

İnsanları bahane bulmaya programlayan şeyler, biraz da genetiktir aslında. Genlerle beraber çok fazla şey aktarılmıştır ama bizler birçoğunu artık kullanmıyoruz. Birçok şeyden kurtulmasına rağmen, insan için ciddi bir zaaf olan bu yanından kurtulamamasının nedeni toplumun kendisinden kaynaklıdır. Eğer bir insan bir şeyi yapamıyorsa, bir başkasının da o şeyi yapmasını istemez. Çünkü başkasının yapması, onu yapamayan için yapanın başarısı olarak görülmez; görülecek ilk şey kendi yetersizliğidir. Kimse bu anlamda kendi gerçekleriyle karşılaşmak istemez, o yüzden de ne kadar çok yandaş bulabilirse kendisini de o kadar rahatlatır.

Bu davranış biçimi sadece o kişinin eylemleriyle sınırlı kalmaz, bir şekilde tetikleyici bir faktördür ve içinde bulunduğu topluma da bu düşünce biçiminin yansımaları ve sızmaları olacaktır. Tek bir bireyin bile tüm toplumu etkilemeye gücü yeter. Burada bahsi geçen güç, eylemin insanlara dağılma biçimidir. Hayatı yaşama biçimi bahaneler üzerine kurulu bir insan, elbette ki kendisine benzer bir insanı onaylayacaktır. Ve bu da ayna görevi görür ve bir süre baktığınızda toplumun ciddi bir kısmında buna benzer kişiler ortaya çıkacaktır. Ve bu da o toplum için elbette kötü sonuçlar doğuracaktır.

Herkesin yapmaktan çekindiği şeyler, aslında yapılamadığı için değil, öyle olduğuna inanıldığı için halk arasında bir zorluk olarak öne çıkar. Toplumun zor olarak gördüğü bir şeyi yapmaya kalkışmak, o şeyi yapmaktan daha büyük bir başarıdır. Bir çocuk yürümeye ilk adımla başlar, gerisi tekrardır. Mühim olan o ilk adımı atabilmektir. Bunu akıl edebilmek ve bu cesareti gösterebilmektir asıl olan.

Hypatia herkesin yapmaktan çekindiği hatta düşünemediği şeyleri bile yaptı ve yapmaktan çekinmedi. Ve en önemlisi, tüm bunları bir kadın olarak yaptı. Onun yaptığı şeyler bir yeri işgal etmek, bir savaş kazanmak, bir coğrafyayı yağmalamak ya da dünyanın en büyük kütüphanesini yakmak değildi. Çünkü o dönemlerde başarı ve güç demek, bunları yapabilmek demekti. Ama o çok başka bir kadındı; zekâsını, aklını ve duyularını kullandı. Hiç kimsenin aklına gelmeyen şeyleri düşündü. Başkalarının düşünemediği ama onun düşünüp yaptığı şeylerdi insanların ondan nefret etmesine sebep olan. Ve bunlar da o dönemin hâkim güçlerinin sahipleriydi. Bilimsel aklın ve zekânın bir gün tüm dünyaya hâkim olacağını elbette göremezlerdi. Dünyanın hep öyle devam edeceğini ve hiç değişmeyeceğini sanıyorlardı. Sahip oldukları tek öngörü, kimin cennete ya da cehenneme gideceğiydi. Tabii ki bunlar bir öngörü değildir ama onların sahip olduğu düşünce ve inanç biçiminde en bilinen öngörü biçimi buydu.

Toplumun yarınını görebiliyorlar ama dünyanın geleceğini göremiyorlardı. Kendi isteklerinin toplumun istekleriyle örtüştüğünü düşünüyorlardı. Çünkü kutsanmış ve seçilmiş kişiler olduklarını düşünüyorlardı. Ama öyle olmadıklarını, onlardan binlerce yıl sonra ortaya çıkan bilimsel disiplinler hepimize gösterdi. Bir kemik yığınından başka bir şey kalmadı onlardan geriye. Oysa Hypatia’dan geriye kalan şeylerle her gün karşılaşıyoruz. Ve eğer onun gibiysek, içimizde de taşıyoruz.

“Zaman bize gösteriyor ki, yaşadığınız çağda ne yaparsanız yapın, gelecekte etkileri olacaktır. Ya sadece öldüğünüzü söyleyecekler ya da öldüğünüzü söylemeden önce yaptıklarınızdan bahsedecekler. Ve kim ne yaptıysa, elbette onlarla anılacaktır.”

***

“Tanrı her birimizin yüreğinin derinliklerine hakikatin, doğruluğun gölgelerini bıraktı ve bunları yeniden yeşertmek ve bilgelik ışığında parlatmak gerekiyor, sadece tıpkı bir meyvenin etli kısmının kabuğundan çıkarılması gibi.”

Her şeyi yeniden düşünmek...

Hypatia’nın, öğrencilerine çok sık söylediği bir söz vardı. Her şeyi yeniden düşünmek...

Bu aslında, dünyayı olduğu gibi görmeyi denemeyle beraber aynı fikre hizmet eder. Eğer dünyayı olduğu gibi görebilseydik, şüphesiz her şeyi yeniden düşünmeye başlardık. Birbirini tamamlayan iki düşünce biçimiydi bunlar.

“Bazen en büyük hatalar, kusursuz sandığımız işlerden kaynaklanır.”

Kusursuz olduğuna inanılan şeyler, zamanla sorgulama alanının dışına çıktıkları için, hatalar da bu düşünceyle beraber görünmez olmaya başlarlar. Ve bu hatalar sorgulanmadıkça bir süre sonra hatalar hata olmaktan çıkıp doğru olarak kabul edilmeye başlanır. Buna benzer örnekler her gün yaşadığımız hayatta çok sık çıkar karşımıza. Sorgulanmayan her hata şüphesiz başka hatalar da doğuracaktır. Yanlışlar doğruların aksine daha doğurgandırlar.

“Bir yanlışa yanlış demezseniz ve o yanlış, varlığını uzun süre muhafaza ettiğinde, zaman insanları etkilemeye başlar. Ve yanlış, bir süre sonra yanlış olarak algılanmamaya başlanır.”

Bazen her şeyi yeniden düşünmek lazım. İçinde bulunduğumuz düşünce yapısından çıkıp, uzaktan kendimize ve dünyaya bakmamız gerek. Bu tıpkı bir binanın içindeyken o binanın boyutunu, büyüklüğünü ve neye benzediğini bilmemeye benzer. Binadan çıkıp biraz uzaklaştığınızda onu daha iyi görür ve binayı daha iyi değerlendirirsiniz. İnsanın kendi düşüncelerine bazen uzaktan bakmayı bilmesi gerekiyor.

Hypatia’nın çok sık söylediği ve yaptığı çalışmalarda en çok faydalandığı yöntemdi bu: Her şeyi tekrar tekrar düşünmek. Çünkü ancak o zaman insan başarıya ulaşıp ulaşamayacağını ve yaptıklarının doğru ya da yanlış olduğunu anlayabilirdi.

Her şeyi yeniden düşünmek aslında toplumun her katmanında ele alınması ve uygulanması gereken bir yöntemdir. Daha sağlıklı bir düşünce biçimi ancak bu şekilde ortaya çıkabilir.

İnsanların ilişkilerinde bile tüm kopukluklar ve olumsuzluklar bundan kaynaklanır; geriye doğru çekilip her şeyi yeniden düşünmemekten...

Hypatia, öğrencilerine genellikle matematik, fizik, astronomi ve buna benzer o dönemi aşan konular hakkında dersler veriyordu. Ama anlattıkları hiçbir zaman verdiği derslerle sınırlı değildi; her şeyi yeniden düşünmeliyiz dediğinde, bu sadece o dersle ilgili değildi. Derste anlatılmayan diğer her şeyle de ilgiliydi. İnsanın öğrendiği şeyler, pratik hayatta karşısına çıkacak bir problemin çözümü mutlaka olacaktı. Onun verdiği derslerin en önemli kısmıydı buydu: Bir konuyu ele alırdı ve anlattıkları her şeyi ilgilendirirdi.

Hypatia, insanların öğrendiklerinin mutlak surette onları ilgilendiren konulara değinmesi gerektiğini düşünürdü. Bir insanın öğrendiği şeyin bilgi olarak kalması ne o kişiye ne de bir başkasına faydalı olabilirdi. Bilgi kullanılabilir olmalıydı. Ancak bu şekilde hayatın içine girer ve insanlara bir fayda sağlayabilirdi. Sınırları çizilmiş ve yazıldığı yerin dışına çıkamayan bilginin unutulmaya mahkûm olduğunu biliyordu. İnsanların keşfettiği, geliştirdiği ve bulduğu her şey, bir şekilde insanlara dönmeli ve pratikteki yansıması ölçülmeliydi.

Hypatia her şeyi yeniden düşünmek gerektiğine inanırdı. Ancak bu şekilde insan kendini ölçebilir ve geleceğe doğru atacağı adımların sağlamlığından emin olabilirdi.

Eğer her şey yeniden düşünülseydi, en başa gidilip hatalar ele alınsaydı, belki de Hypatia vahşice katledilmezdi.

***

“Hurafeleri gerçek gibi öğretmek olabilecek en korkunç şeydir.”

Batıl inanç uğruna...

“Masallar masal diye, efsaneler efsane diye anlatılmalıdır. Boş inançları gerçek diye öğretmekten daha korkunç bir şey olamaz. Çocuk aklı bunları kabul eder ve çocuk yanlış şeylere inanır. Bu yanlış inançlardan arınmak çok zor olur ve uzun yıllar alır. İnsanlar boş inançlara bir gerçekmiş gibi inanıp uğruna dövüşürler. Hatta boş inançlar uğruna daha fazla dövüşürler çünkü boş inanç öylesine elle tutulmazdır ki çürütülmesi neredeyse olanaksızdır.”

Hypatia’yı İskenderiye’deki güç sahipleri için tehlikeli bir kişi yapan buydu; onların halka boş inançlar sattığını biliyor ve söylemekten çekinmiyordu. Ve üstelik bunu yapan bir kadındı ki bu da onları daha çok kızdırıyordu.

Onların korkusu Hypatia’nın inançsız bir insan olması değildi; bilimi ve aklı kullananın, hepsinden daha fazla cesaret sahibi olanın, gözleri hepsinden daha uzağı görenin, gerçekleri korkmadan açıklayanın; duyduklarıyla değil okuduklarıyla, deneyimleriyle ve bilime olan inancıyla konuşan kişinin bir kadın olmasıydı. Eğer bunları bir erkek söyleseydi, belki de sadece, yoldan çıkmış dinsiz ve inançsız biri olarak görülürdü. Ama Hypatia, bunları söylediği için yakılması gereken bir cadı damgası yedi. Çünkü söylediklerinden çok, cinsiyetiydi onları korkutan.

Hypatia öyle bir korku salmıştı ki düşmanlarının yüreğine; Hypatia’dan kurtulmak için, günaha girme pahasına, İncil’e sözler ekleyip bunları da Tanrı’nın sözleri diye insanlara pazarlamaktan çekinmediler. Bazıları açıkça olmasa da tüm bunlara inanmayı reddetti. Ama toplumdaki korkakların çoğunluğu, bunların Tanrı’nın sözleri olduğuna inanmayı seçti. Çünkü ya Tanrı’nın sözlerini seçeceklerdi ya da bir kadının söylediklerini. İlkine inanmak onlar için daha kabul edilirdi onlar için.

İncil’e eklenen sözler şunlardı:

“Kadın, sessizliği ve uysallığı öğrenmelidir. Kadının ne ders vermesine ne de erkeğin üzerinde yetki sahibi olmasına izin vermeyeceğim. Suskun olacak ve sessiz kalacaktır. Çünkü önce Âdem sonra Havva yaratılmıştır.”

İnsanların büyük çoğunluğunun bu sözlere inanmasındaki bir diğer etken, bu cesareti kendilerinin değil bir kadının göstermesiydi. Başkalarının sözlerinden ve düşüncelerinden çıkamayan bir toplumun insanları için bu kadının istediği gibi konuşması onun cesareti ve zekâsından çok, kendilerinin esaretini gösteriyordu. Onları bu esaret hayatına hapsedenlere ses çıkaracaklarına, bu ölüm fermanına inanmayı seçtiler. Bu elbette korku değil, korkaklıktı. Ve korkaklık tamamen bir tercih meselesidir.

Hypatia, kendisi hakkında şehre yayılan dedikodulardan haberdardı. Geri çekilmek, evden dışarı çıkmamak ve sessiz kalmak, düşmanlarının yaydığı korkuya teslim olmak demekti. Ama o bunlara aldırmadı; hiçbir şey olmamış gibi dışarı çıkıyor, gündelik işlerini yapıyor ve hayatına devam ediyordu. Onun bu bu davranışları düşmanlarını daha da kızdırıyor ve sadece halkı değil, güç sahibi insanları da bu ölüm fermanıyla tehdit ediyorlardı.

İskenderiye Valisi Orestes’i de Tanrı’nın sözleri dedikleri bu sözlerle tahakküm altına aldılar. Aslında bu sözlerin muhatabı sadece Hypatia değil, aynı zamanda Vali Orestes’ti. Çünkü Orestes, Hypatia’nın görüş ve düşüncelerine sıklıkla başvurur, ondan destek alır ve öğrencilik eskide kalsa da hâlâ ondan ders alırdı.

Aziz Cyril bunları çok iyi biliyordu ve ikisine öyle bir tuzak kurdu ki, hiç kimse bunlara karşı koyamadı. Vali Orestes ilk olarak bu sözleri kabul etmese de bir süre sonra o da bu sözlerle bastırıldı ve sonun başlangıcı da bu şekilde oldu.

İncil’den sözler kullanılarak Hypatia için hazırlanan bu ölüm fermanının, din adamları dahil birçok güç sahibine göre bir safsata olduğu biliniyordu. Ama bunu içlerinde mırıldanmakla yetindiler. Hypatia aslında, birçok korkağın suskunluğunun kurbanı olmuştu.

Hypatia’nın ölümü feminizm karşıtı bir eylem olarak görülebilir. Kadınlara yönelik davranışlarda köklü bir değişikliğin de temelini atmıştır. Özgür, düşünsel olarak bağımsız ve üretken olan kadınlar baskı yoluyla susturulmuşlardı. Ve bu suskunluk yüzyıllarca sürecekti.

***

“Tarihe bakıldığında gördüğümüz ilk şey hâlâ aramızda yaşayanların korkmadan düşünenler olmasıdır.”

Korkunun doğurdukları...

İnsanlık tarihi aynı zamanda korkuların tarihidir. Her geçiş çağında kırılgan dönemler olmuş ve bu dönemlerde insanları tahakküm altına almak için kullanılan araç, korku olmuştur.

Dinle, hastalıklarla, zorbalıklarla ve daha nicesiyle korkutulan toplumlar, bir avuç insanın verdiği kararlarla ve yine onların yarattığı suni korkularla yüzyıllarca yaşadı.

Kırılgan toplumlarda güçlü kişiler olmadığında, bu korkulara teslim olmaları daha yüksek ihtimaldir. Eğer bir toplumda insanlara doğru yolu gösterecek biri yoksa o toplum ya yok olur ya da dogmatik inançların ışıksız dehlizlerine sıkışıp kalır.

Korku her daim başka korkuları doğurur. Bu durum hangi çağda ya da hangi toplumda olursa olsun değişmiyor, sonuç hep aynı oluyor. Birinin çıkıp insanlara kurtuluşu müjdelemesini beklemeye tarih boyunca alıştı insanlar. Mühim olan bu kurtuluşun nasıl olacağıdır. Kimisi Aziz Cyril gibi duyduklarından ve efsanelerden yola çıkarak toplumu peşine takar ve onlara kaderlerine boyun eğmelerini söyler; ya da Sokrates, Platon ve Hypatia gibiler çıkarak toplumlara öğretmenlik yaparlar.

Tarihe yön vermiş tüm büyük filozoflar, önderler ve bilim insanlarının buluştuğu en önemli ortak nokta, toplumları başıboş bırakmamak olmuştur. Çünkü kendini yalnız hisseden halkı korkular sarar. Korkuların ele geçirdiği bir topluma ilmi, aklı ve bilimi götürmek her daim zaman almıştır. Böyle toplumlarda hâkim olan şey karanlıktır ve karanlığı yaratan mihrakların beslendiği en önemli şey de korkuları tetikleyen cehalet olmuştur.

Hypatia İskenderiye Kütüphanesi’ni o toplum için bir şans olarak görüyordu. Dünyadaki bu en büyük kütüphanenin burada olmasının önemini halka anlatmak gerekiyordu. Ama halkın ilgilendiği şeyler bir süre sonra bambaşka olmuştu. Çünkü o dönemlerde iki dinin kanlı savaşlarına sahne olan bir İskenderiye şehri vardı. Her iki grup da insanları kurtuluşa götürmek için diğerlerini öldürüyordu.

Bunun elbette korkunç sonuçları olacaktı. İlk büyük kavgada Hıristiyanlar önce paganları, sonra da Yahudileri kılıçtan geçirdi, kalanlarını da sürgüne yolladılar. Şehir karanlığa teslim olmuştu, bunun vebalini sadece o şehir çekmeyecekti, etkisi başka yerlere de sıçrayacaktı. Dönemin bilim merkezi, bugünden örnek vermek gerekirse o dönemin Google’ı olan İskenderiye Kütüphanesi, bu karanlığın ilk kurbanı oldu. İçindeki yüzlerce yıllık çalışmaların olduğu parşömenler ve kitaplar kütüphaneyle beraber yakıldı.

Bazı kaynaklara göre İskenderiye Kütüphanesi’nin yakılması ve sonrasında Hypatia’nın vahşice öldürülmesi, insanlığın yüz yıl geriden gelmesine neden olmuştur. Tarihe geçen iki önemli olayın aynı dönem içerisinde gerçekleşmesi, toplumda her anlamda ciddi bir korkuya neden olmuştu. Ve bu korku sonraki yüzyıllarda katlanarak, insanlığın kara dönemi olarak adlandırılan Engizisyon Dönemi’nin temellerini attı.

Toplumun da korkuya teslim olmasıyla beraber o döneme hâkim olan korku, ortaçağ boyunca adeta kurumsal bir kimliğe büründü.

Tarih boyunca insanları korkutmak her daim kolay olmuştur. Her türlü saldırıya açık olan ve bilimden ve akıldan uzak kalan halkları korkutmak özellikle daha kolay olmuştur. Bu korkuyu yaratanların mimarları her daim ortak korkulardan beslenirler: Dogmatik inançlar.

Hypatia tüm bunlara adeta savaş açmıştı ve açtığı savaş aslında içinde yaşadığı toplum içindi. Ama o toplum bunları göremedi ve kendileri için savaşan hatta canını veren bu efsane kadını koruyamadı ve karanlığın ellerine teslim etti.

Elbette bu vahim olayın kazananı hiçbir zaman olmadı. Kaybedeni ise elbette tüm insanlık oldu. Aradan yüzlerce yıl geçmesi durumu hiçbir zaman değiştirmediği gibi, değiştiremeyecek de. Çünkü iyilikte de kötülükte de olduğu gibi, bir kişiye yapılan tüm insanlığa yapılmış sayılır.

Hypatia insanlık için bir armağandı. Onun öncüsü olduğu ve bir kadın olarak giriştiği işler tüm insanlığın yararınaydı; Öklid ve Arşimet’in hayatlarını adadığı matematik problemleri üzerinde çalışıyor, kuşku duymayı ve soru sormayı öğretiyordu. O, insanlık tarihinin gördüğü en muhteşem insanlardan biriydi.

***

Babası dinler konusunda Hypatia’ya şunları söylemişti: “Bütün dogmatik dinler yanlışlarla doludur ve kendine saygısı olan bir kimse tarafından son gerçek olarak kabul edilmemelidir.”

Hypatia’nın ölümü ve mirası...

Hypatia’yı öldürerek ondan kurtulduğunu sananlar bugün lanetlenirken, onun düşünceleri ve cesareti milyarlarca insana yol göstermeye devam ediyor. Bugün görüyoruz ki; 1600 yıl evvel bir kadın, insanlık için mücadele verdi ve onun düşünceleri ve haklılığı aradan geçen yüzlerce yıla rağmen bizlere ulaştı ve bugün onun hakkında kitaplar yazılıyor.

“İnsan, güzelliği bedenlerde bulduğunda bunun peşinden koşmamalıdır; bunların imgeler, izler, gölgeler olduğunu bilmeli ve neyi temsil ediyorlarsa onun peşinden gitmelidir.”

Bunları söyleyen bir kadını vahşice katledenler, bu sözlerin sahibinin bugün tüm dünyada bir efsane haline geldiğini görselerdi ne düşünürlerdi acaba?

Hypatia için yazılan bir şiir:

“Yalnız o hayatta kalır, susturulamaz

ebedi; ölüm titreyen evrenleri dağıtabilir

ama güzellik onun ateşiyle hâlâ parlar

ve her şey onda yeniden doğar

ve dünyalar hâlâ beyaz ayaklarının altında

secde eder...

Ama düşüşüyle daha da büyüdü! Platon’un ruhu,

Afrodit’in bedeni

ebediyen Hellas’ın güzel göklerine çekildi...”

Onun güzelliğine ve zekâsına yazılmış bu şiiri, Hypatia’yı vahşice katledenler okusaydı ne düşünürlerdi acaba?

Socrates Scholasticus, Hypatia’nın ölümünü şu şekilde anlatır:

“Kilisede okuyucu olan Petrus’un liderliğinde öfkeli bir grup ona komplo kurdu ve bir etkinlikten eve dönen Hypatia’ya sinsice saldırdı. Erkekler zor kullanarak onu tahtırevandan çıkarttılar ve beraberce yerde sürüyerek Kaisarion adıyla bilinen kiliseye götürdüler. Orada elbisesini soydular ve kırık cam parçalarıyla bedenini kestiler. Uzuvlarını birer birer keserek kadını parçaladılar, sonra bütün parçaları kikarona yığarak yaktılar.”

Bunları okumak bile insanın nefesini keserken, bunları bizzat yaşamak nasıl bir şey acaba? O ne yaptı ki böyle bir sonu hak etmiş olsun?

Bu kin ve öfkenin bir kadına bu denli şiddetle yönelmesinin altında yatan neden, kimin katında haklı bulunursa bulunsun, vicdan katında asla yer bulmadı.

Hangi din böyle bir şeyi emreder?

Hangi insan böyle bir emri uygular?

İşte bu emri veren ve bu emri uygulayan bir toplumda yaşadı Hypatia.

Her gününü son günü gibi yaşadı.

Çünkü hayatı boyunca hep ölüm tehlikesiyle yaşadı ve bununla yaşamayı öğrendi.

Ama onu vahşice katledenler onun varlığının yarattığı korkuyu asla içlerinden atamadılar. Hypatia orada, hemen karşılarında duruyor ve sadece insanlara bir şeyler öğretiyordu.

Ne kimseyi bir dava uğruna kışkırtıyor ne de onlara Tanrı adına mutluluk vaat ediyordu.

Kendinizi bilin, gözlerinizi açın, aklınızı kullanın diyordu sadece.

Ama gerçeklere, akla ve bilime uzak olan bu güruh için bunlar elbette korkulacak şeylerdi.

Aklını kullanan, bilime inanan ve görmeyi bilen bir toplumda var olamazlardı.

Çünkü onlar, karanlığın bekçileriydi.

Ama tarihin en karanlık sayfalarında yok olup gittiler.

Onlara kalan, tarih boyunca isimleriyle beraber anılacak olan nefrettir.

Hypatia insanlara bir miras bıraktı. Onunla anıldıkça daha da güzelleşen bilimi, aklı ve aydınlığı bıraktı.

İnsanın isterse çok şey yapabileceği inancını bıraktı.

Bir kadının gücünün ispatını bıraktı.

Düşüncenin ve zekânın cinsiyetsiz olduğu gerçeğini bıraktı.

Bir insanın söyledikleriyle yaptıklarının tutarlı olmasının erdemini bıraktı.

Ondan hayatı öğrenen ve onun öğrettiklerini insanlığa öğreten filozoflar bıraktı.

Cesaretin de en az akıl kadar önemli olduğu gerçeğini öğretti.

Aklın herkese verildiğini ve bir insana ait aklın bir başkasının ipoteği altında olamayacağını insanlara öğretti.

O, insanlara çok şey öğretti.

O zaman göremediler, hatta çok uzun bir zaman göremediler. Ama gerçeklerin kendilerine özgü bir biçimi vardır; onu saklayamazsınız, gömemezsiniz, yok edemezsiniz, ya da yokmuş gibi davranamazsınız, çünkü eninde sonunda ortaya çıkarlar.

Hypatia’nın öğretilerini, düşüncelerini ve insanlığa olan katkılarını, onu katledenlerin izinden gidenler, yüzlerce yıl boyunca gizlemeye çalıştı.

Ama o gerçekler zaman duvarı içerisinde ne yapıp edip bir çatlak buldu ve oradan tekrar gün ışığına çıktı.

Hypatia’nın insanlığa bıraktığı en önemli miras, kişinin düşünme hakkını daima saklı tutmasıydı. Her insanın düşünmesi ve bunun için gerekirse mücadele etmesi gerektiğiydi.

Çünkü özgürlüğün yegâne anahtarı, insanın düşünebilmesiydi...